---
title: "é›¢æ•£åŒ–ã•ã‚ŒãŸã‚°ãƒ©ãƒ•ä¸Šã®æ‹¡æ•£æ–¹ç¨‹å¼"
emoji: "ğŸ‘Œ"
type: "tech" # tech: æŠ€è¡“è¨˜äº‹ / idea: ã‚¢ã‚¤ãƒ‡ã‚¢
topics: [åå¾®åˆ†æ–¹ç¨‹å¼,R,æ•°å€¤è¨ˆç®—]
published: false
---

[é›¢æ•£åŒ–ã•ã‚ŒãŸæ‹¡æ•£æ–¹ç¨‹å¼ã®çŠ¶æ…‹ç©ºé–“ãƒ¢ãƒ‡ãƒ«](https://zenn.dev/abe2/articles/10bc59bec3280c) ã®ç¶šãçš„ãªæŠ•ç¨¿ã ãŒ, å…ˆã®æŠ•ç¨¿ã‚’äºˆå‚™çŸ¥è­˜ã¨ã—ã¦è¦æ±‚ã—ãªã„.

ã•ã¦ï¼Œ1æ¬¡å…ƒã®æ‹¡æ•£æ–¹ç¨‹å¼

$$
\frac{\partial}{\partial t} u(t,x) = a \frac{\partial}{\partial x^2} u(t,x)
$$

ã‚’é›¢æ•£åŒ–ã—, $u_{t, x}$ ($t=0,1, \ldots ,m$, $x=1, \ldots ,n$) ã«ã¤ã„ã¦æ¬¡ã®å·®åˆ†æ–¹ç¨‹å¼ã‚’è€ƒãˆã‚‹.

$$
\begin{aligned}
u_{t+1,x}-u_{t,x} &= a ( u_{t,x+1}-u_{t,x} - (u_{t,x}-u_{t,x-1})  )\\
&=a ( u_{t,x+1}-2u_{t,x}+u_{t,x-1}) 
\end{aligned}
$$

å³è¾ºã® $u_{t,x}$ ã®ä¿‚æ•°ã¯éš£ã‚Šåˆã†ãƒãƒ¼ãƒ‰ã®æ•°ã§æ±ºã¾ã£ã¦ã„ã‚‹ã“ã¨ãŒã‚ã‹ã‚‹.

![](/images/diffeq_onthe_graph/diffeq1.jpg)



