---
title: "ã‚°ãƒ©ãƒ•ä¸Šã®æ‹¡æ•£æ–¹ç¨‹å¼"
emoji: "ğŸ‘Œ"
type: "tech" # tech: æŠ€è¡“è¨˜äº‹ / idea: ã‚¢ã‚¤ãƒ‡ã‚¢
topics: [åå¾®åˆ†æ–¹ç¨‹å¼,R,æ•°å€¤è¨ˆç®—]
published: false
---

[é›¢æ•£åŒ–ã•ã‚ŒãŸæ‹¡æ•£æ–¹ç¨‹å¼ã®çŠ¶æ…‹ç©ºé–“ãƒ¢ãƒ‡ãƒ«](https://zenn.dev/abe2/articles/10bc59bec3280c)

ã®ç¶šãçš„ãªæŠ•ç¨¿ã ãŒè¨˜äº‹ã‚’è¡Œã£ãŸã‚Šæ¥ãŸã‚Šã—ã¦èª­ã‚€æ‰‹é–“ã‚’é¿ã‘ã‚‹ãŸã‚åŒã˜å†…å®¹ã®ç¹°ã‚Šè¿”ã—ã‚’è¨±ã—ã¦æ›¸ãã“ã¨ã«ã™ã‚‹.

1æ¬¡å…ƒã®æ‹¡æ•£æ–¹ç¨‹å¼

$$
\frac{\partial}{\partial t} u(t,x) = a \frac{\partial}{\partial x^2} u(t,x)
$$

ã‚’é›¢æ•£åŒ–ã—ã¦ $u_{tx}$ ($t=0,1, \ldots ,m$, $x=1, \ldots ,n$) ã«ã¤ã„ã¦æ¬¡ã®å·®åˆ†æ–¹ç¨‹å¼ã‚’è€ƒãˆã‚‹.

$$
\begin{aligned}
u_{t+1,x}-u_{t,x} &= a ( u_{t,x+1}-u_{t,x} - (u_{t,x}-u_{t,x-1})  )\\
&=a ( u_{t,x+1}-2u_{t,x}+u_{t,x-1})  )\tag{1}
\end{aligned}
$$

æ·»å­—ãŒ $t$ ã®å¤‰æ•°ãŒå…¨éƒ¨å³è¾ºã«, $t+1$ ã®å¤‰æ•°ãŒå…¨éƒ¨å·¦è¾ºã«ãã‚‹ã‚ˆã†ã«æ›¸ãæ›ãˆã‚‹ã¨æ™‚ç‚¹ $t$ ã®çŠ¶æ…‹ï¼ˆç¾åœ¨ï¼‰ã‹ã‚‰æ¬¡ã® $t+1$ ã§ã®çŠ¶æ…‹ï¼ˆæœªæ¥ï¼‰ãŒã‚ã‹ã‚‹ï¼š

$$
\begin{aligned}
u_{t+1,x} &= u_{t,x} + a ( u_{t,x+1}-2u_{t,x}+u_{t,x-1})  )\\
 &= (1-2a)u_{t,x} + a u_{t,x+1} + au_{t,x-1}
\end{aligned}
$$

$u_t=(u_{t,1}, \ldots , u_{t,n})'$ ã¨ã¾ã¨ã‚ã‚‹ã¨, æ¬¡ã®ã‚ˆã†ã«è¡Œåˆ—ã‚’ä½¿ã£ã¦æ›¸ãã“ã¨ã‚‚ã§ãã‚‹ï¼š

$$
u_{t+1} = \begin{pmatrix}
\ddots& & & &\\ 
& 1-2a & a & 0& \\
&a & 1-2a & a&\\
&0 & a & 1-2a & \\
& & & & \ddots\\ 
\end{pmatrix} u_t. \tag{1'}
$$


ã¨ã“ã‚ã§